**郗愔**（），字**方回**，[高平](../Page/高平.md "wikilink")[金鄉人](../Page/金鄉.md "wikilink")，東晉[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")[郗鑑長子](../Page/郗鑑.md "wikilink")，[王羲之妻弟](../Page/王羲之.md "wikilink")，在[東晉官至平北將軍](../Page/東晉.md "wikilink")、徐兗二州刺史。

## 生平

郗愔年輕時就不與人爭鬥，成年後獲授任[散騎侍郎](../Page/散騎侍郎.md "wikilink")，但不拜任。[咸康五年](../Page/咸康_\(東晉\).md "wikilink")（339年），郗鑒去世，郗愔為父守喪，結束後承襲父親爵位**南昌縣公**。郗愔及後曾任[何充及](../Page/何充.md "wikilink")[褚裒的](../Page/褚裒.md "wikilink")[長史](../Page/長史.md "wikilink")，又遷黃門侍郎，後轉任[臨海](../Page/臨海.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")。但郗愔並無參政為官之心，在郡中優游養志，簡靜沉默，不以事物牽動心緒。郗愔與姊夫[王羲之及高士](../Page/王羲之.md "wikilink")[許詢都有超脫世俗的風範](../Page/許詢.md "wikilink")，如此三人都寄心於道家辟穀養生，修黃老之術。後來郗愔更以病離職，在章安建了房子並打算在那裏終老，於是在當地隱居了十多年，與人和世間俗事都斷絕。\[1\]

郗愔後來卻被輔政的[司馬昱和](../Page/司馬昱.md "wikilink")[尚書僕射](../Page/尚書僕射.md "wikilink")[江虨等舉薦](../Page/江虨.md "wikilink")，被徵召為光祿大夫，加[散騎常侍](../Page/散騎常侍.md "wikilink")。郗愔奉召入朝到任，但到後就遷任[太常](../Page/太常.md "wikilink")，郗愔堅決辭讓。郗愔又表示謙讓，樂於外出地方，於是改任輔國將軍、[會稽](../Page/會稽.md "wikilink")[內史](../Page/內史.md "wikilink")。[太和二年](../Page/太和_\(東晉\).md "wikilink")（367年），郗愔遷任平北將軍，都督[徐](../Page/徐州_\(古代\).md "wikilink")[兗](../Page/兗州_\(古代\).md "wikilink")[青](../Page/青州_\(古代\).md "wikilink")[幽及](../Page/幽州.md "wikilink")[揚州之晉陵諸軍事](../Page/揚州_\(古代\).md "wikilink")，領徐、兗二州刺史，假節鎮[京口](../Page/京口.md "wikilink")。然而，當時大司馬[桓溫覬覦京口的軍隊](../Page/桓溫.md "wikilink")，常說：「京口酒可飲，兵可用。」故此雖然當日以郗氏在徐兗二州有故義\[2\]而由郗愔擔此職，但其實內心是很不願意由郗愔掌有京口。

太和四年（369年），桓溫乘[慕容恪去世而北伐](../Page/慕容恪.md "wikilink")[前燕](../Page/前燕.md "wikilink")，並請與郗愔、[江州刺史桓沖和](../Page/江州.md "wikilink")[豫州刺史](../Page/豫州.md "wikilink")[袁真一同北伐](../Page/袁真.md "wikilink")。當時郗愔全然不知桓溫打著京口主意，還寫信給桓溫說要與他一同輔助晉室，修復園陵。郗愔在桓溫幕下任[參軍的兒子](../Page/參軍.md "wikilink")[郗超卻深知桓溫的心思](../Page/郗超.md "wikilink")，截獲父親的信並得知內容後就將信件撕毀，由自己代作一封，內容卻是自稱老病，不堪世間爭鬥紛亂，請求一處地方過安定日子，並且勸桓溫接掌自己所統的京口兵眾。此信正合桓溫意願，於是桓溫得信極為高興，立刻轉郗愔為冠軍將軍、會稽內史，自己兼任平北將軍，徐、兗二州刺史\[3\]

[咸安元年](../Page/咸安.md "wikilink")（371年），司馬昱被桓溫立為皇帝，拜郗愔都督[浙江東五郡諸軍事](../Page/錢塘江.md "wikilink")，進位鎮軍將軍。又賜[開府](../Page/開府.md "wikilink")、儀同三司，但郗愔不接受。後來郗愔以知老而求退，並住在會稽。太元六年（381年），朝廷下詔拜郗愔為[司空](../Page/司空.md "wikilink")，但郗愔堅決辭讓。同年會稽人[檀玄之叛亂](../Page/檀玄之.md "wikilink")，郗愔派鎮軍參軍[謝藹之平定](../Page/謝藹之.md "wikilink")\[4\]。太元九年八月戊寅日\[5\]（384年9月28日）\[6\]，郗愔逝世，享年七十二歲。朝廷追贈侍中、司空，諡號為**文穆**。

## 書法評論

郗愔善書法，擅長[草隸體](../Page/草隸體.md "wikilink")。

  - [王僧虔](../Page/王僧虔.md "wikilink")《論書》：「郗愔章草，亞於[右軍](../Page/王羲之.md "wikilink")。」
  - [梁武帝](../Page/梁武帝.md "wikilink")《古今書人優劣評》評：「郗愔書得意甚熟，而取妙特難，疏散風氣，一無雅素。」
  - 唐[张怀瓘](../Page/张怀瓘.md "wikilink")《书断》卷中论郗愔书：“其法遵于卫氏，尤长于章草，纤浓得中，意态无穷。筋骨亦胜。”
  - 唐[窦臮](../Page/窦臮.md "wikilink")《述书赋》卷上：郗愔“章健草逸，发体廉先胤。若冰释泉涌，云奔龙腾。”

## 性格特徵

  - 郗愔至孝，在為父母守喪時更悲傷得幾乎自毀。
  - 《世說新語·品藻篇》註引《郗愔別傳》，寫他「淵靖純素，無執無競，簡私暱，罕交遊。」由這種不愛與別人交往的性格，故此令他曾隱居十多年而不顧世事。
  - 郗愔及弟[郗曇信奉](../Page/郗曇.md "wikilink")[天師道](../Page/天師道.md "wikilink")，喜服符篆\[7\]，為[支遁信徒](../Page/支遁.md "wikilink")，而[何充與弟](../Page/何充.md "wikilink")[-{何准}-信佛氏](../Page/何准.md "wikilink")，[謝萬譏之曰](../Page/謝萬.md "wikilink")：「二郗諂於道，二何佞於佛。」\[8\]
  - 郗愔為人斂聚錢財，於是有錢千萬\[9\]。
  - 郗愔盡忠於晉室，在兒子郗超死後，郗愔極度傷心，更因而患病，然而當郗超門生呈上郗超臨終前交託的一堆書信後，才發現郗超原來一直背著自己與桓溫圖謀篡位。郗愔大怒之餘，更加不再為郗超傷心。\[10\]

## 家庭

### 夫人

  - 傅氏，善于书法\[11\]

### 子女

  - [郗超](../Page/郗超.md "wikilink")，桓溫重要謀臣，在晉歷中書侍郎、司徒左長史。
  - [郗融](../Page/郗融.md "wikilink")，小名倉\[12\]
  - [郗沖](../Page/郗沖.md "wikilink")，郗愔子

## 參考資料

  - 《資治通鑑·卷一百一》
  - 《資治通鑑·卷一百二》

<div class="references-small">

<references />

</div>

[X](../Category/晉朝軍事人物.md "wikilink")
[X](../Category/晉朝政治人物.md "wikilink")
[X](../Category/晉朝書法家.md "wikilink")
[Y](../Category/高平郗氏.md "wikilink")
[Category:金鄉人](../Category/金鄉人.md "wikilink")
[X](../Category/諡文穆.md "wikilink")

1.  《晉書·郗愔傳》寫郗愔擔任臨海太守直至弟弟[郗曇死](../Page/郗曇.md "wikilink")，然後才「無處世意，在郡優游，頗稱簡默」並且隨後開始隱居十多年。然而按《晉書·海西公紀》，郗愔於太和二年（367年）就任徐兗二州刺史，尚未計上任以前因司馬昱召命而擔當如會稽內史、光祿大夫等職的時間，而郗曇卻死於361年，絕不得如本傳所記。疑「會郗曇卒」四字有誤。
2.  郗愔父郗鑒和弟郗曇都曾任徐、兗二州刺史，駐鎮京口。
3.  《晉中興書》載：「太和四年。桓溫請與郗愔等伐燕。愔辭此行。溫責其不從。轉授會稽。」與《晉書·郗超傳》及《資治通鑑》的記載有所不同。
4.  《晉書·孝武帝紀》
5.  《建康實錄·卷九》
6.  [兩千年中西曆轉換](http://sinocal.sinica.edu.tw/)
7.  《[世說新語](../Page/世說新語.md "wikilink")·術解》：「郗愔信道，甚精勤，常患腹內惡，諸醫不可療。聞[-{于}-法開有名](../Page/于法開.md "wikilink")，往迎之。既來，便脈-{云}-：‘君侯所患，正是精進太過所致耳。’合一劑湯與之。一服，即大下，去數段許紙如拳大；剖看，乃先所服符也。」
8.  《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·何充傳》
9.  《世說新語·儉嗇篇》
10. 《晉書·郗超傳》
11. 《法书要录·卷八》：郗愔，字方回，高平金乡人。父鉴，太尉，草书卓绝，古而且劲。方回官至司空。善众书，虽齐名庾翼，不可同年。其法遵于魏氏，尤长于章草。纤能得中，意态无穷，筋骨亦胜。王僧虔云“郗愔章草，亚于右军”太元六年卒，年七十二。方回章草入妙，草、隶入能。妻傅氏，善书。
12. 《世說新語注·排調第44》刘孝标注：倉，郗融小字也。郗氏譜曰：「融字景山，愔第二子，辟琅邪王文學，不拜而蚤終。」